<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Hun 白皮书 Blog</title>
        <link>https://docs.hundao.xyz/blog</link>
        <description>Hun 白皮书 Blog</description>
        <lastBuildDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>zh-Hans</language>
        <item>
            <title><![CDATA[资源困局中的道德悖论：为什么“畏威不畏德”是理性选择？]]></title>
            <link>https://docs.hundao.xyz/blog/xiaoren</link>
            <guid>https://docs.hundao.xyz/blog/xiaoren</guid>
            <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[很多人可能有这样的体会，在贫穷或法治缺失的地方，人们更倾向于服从强权、惧怕惩罚，而轻视甚至蔑视道德感召。在人际交往中，有些人会对善良忍让者得寸进尺，却对态度强硬、敢于反击者有所忌惮。他们对道德谴责可能无动于衷，但对实际惩罚（如法律后果、利益损失、武力威胁）非常敏感。]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>很多人可能有这样的体会，在贫穷或法治缺失的地方，人们更倾向于服从强权、惧怕惩罚，而轻视甚至蔑视道德感召。在人际交往中，有些人会对善良忍让者得寸进尺，却对态度强硬、敢于反击者有所忌惮。他们对道德谴责可能无动于衷，但对实际惩罚（如法律后果、利益损失、武力威胁）非常敏感。</p>
<p>这种现象普遍存在，必有其内在机制。部分人的短视和趋利避害本能是原因之一，但这仅限于那些曾经养成这种行为模式，后来环境变化却依旧保留的人。那么，这些人最初为何会形成这种行为模式呢？</p>
<p>我认为问题的核心有两点：</p>
<ol>
<li>最重要的<strong>根本诱因</strong>是环境资源限制；</li>
<li>其次是环境中<strong>群体动态</strong>处于“小人多于君子”的状态。</li>
</ol>
<p>为便于讨论，我们将人的行为简单抽象为“竞争”与“合作”两类。把“畏威不畏德”的“小人”行为称为「竞争者」的「竞争」，把“畏德”的“君子”行为称为「合作者」的「合作」。再以一个客观规律为前提：</p>
<ul>
<li>当合作者遇到合作者，双方资源都增加（可能很少，也可能成倍百倍）；</li>
<li>当合作者遇到竞争者，合作者资源受损，竞争者资源增加，但整体负和；</li>
<li>当竞争者遇到竞争者，胜者受损小甚至有收益，败者受损大，整体负和。</li>
</ul>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="正向论证资源匮乏--竞争者居多--合作的溃败">正向论证：资源匮乏 + 竞争者居多 = 合作的溃败<a href="https://docs.hundao.xyz/blog/xiaoren#%E6%AD%A3%E5%90%91%E8%AE%BA%E8%AF%81%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%8C%AE%E4%B9%8F--%E7%AB%9E%E4%BA%89%E8%80%85%E5%B1%85%E5%A4%9A--%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E6%BA%83%E8%B4%A5" class="hash-link" aria-label="正向论证：资源匮乏 + 竞争者居多 = 合作的溃败的直接链接" title="正向论证：资源匮乏 + 竞争者居多 = 合作的溃败的直接链接" translate="no">​</a></h2>
<p>我们直接从这种情况讨论：当环境资源稀缺，且同类中竞争者占比高。合作者暴露在大量竞争者面前，被掠夺概率极高，生存状况迅速恶化。而竞争者（至少短期内）活得“更好”，合作者惨淡甚至消亡的示范效应，会进一步抑制合作意愿。因此，合作者需先识别同类，但在高欺诈环境中，识别真正的合作者成本极高（需反复试探），合作被局限于“家庭”“圈子”等局部范围。全局因此陷入纳什均衡的“坏”稳定态，个体若贸然选择合作，大概率会损失资源。虽然也会遇到合作者，且即使整体收益（指竞争损失与合作收益之和的数学期望）为正，大部分人也无法选择合作。原因是自身资源存量不足以<strong>多次试错</strong>坚持到合作带来巨大回报。因为合作收益数学期望虽可能很高，但分配严重集中在“特别巨大”的回报，大部分合作收益相对较低，这种现象在小体量资源合作中收益率低，大体量资源合作收益率更高（个人感受和观点，未充分论证）。所以，即便个体有长远眼光，知道合作最终会赢，也无法轻易选择合作，因为过程中可能就被竞争淘汰。这解释了为何数学期望为正的合作策略在现实中难以推行：方差太大而资本太薄时，风险厌恶会压倒理性计算。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="反向论证资源充足--合作者占优--合作的胜利">反向论证：资源充足 + 合作者占优 = 合作的胜利<a href="https://docs.hundao.xyz/blog/xiaoren#%E5%8F%8D%E5%90%91%E8%AE%BA%E8%AF%81%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%85%85%E8%B6%B3--%E5%90%88%E4%BD%9C%E8%80%85%E5%8D%A0%E4%BC%98--%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%83%9C%E5%88%A9" class="hash-link" aria-label="反向论证：资源充足 + 合作者占优 = 合作的胜利的直接链接" title="反向论证：资源充足 + 合作者占优 = 合作的胜利的直接链接" translate="no">​</a></h2>
<p>当资源充足时，个体可以放弃部分短期竞争收益，转而投入建立信任和声誉，以追求合作带来的长期复利。而且，个体有足够的安全保障，即便遭遇几次合作失败，也不至于陷入困境。随着合作者比例逐渐增加，环境生存压力减小，“零和博弈”思维淡化，合作共赢的可能性显现，甚至可能形成合作者占主导的环境。</p>
<p>若一开始就是合作者占大多数，这种稳定状态也能持续下去，竞争者反而会被压制在少数，甚至难以有所作为。原因在于，合作者越多，找到可靠伙伴的概率越大，合作收益越稳定、规模越大，成功案例会形成示范效应。在合作者主导的社群中，道德行为能有效树立声誉、获得支持，其长期价值清晰可见且可预期。关键是，竞争者虽每次出手都有收益，但这会消耗自身的社会资源，也就是俗话说的“不积德”。当德行差到一定程度，就会陷入“失道者寡助”的境地，受到合作者的联合排挤和制裁，严重时可能触犯制度而消失，如同现实社会中触犯法律受刑一样。在这种机制下，竞争者的生存空间会越来越小，而合作者的收益越来越大，正常个体都会倾向于选择成为合作者，或在公开场合选择合作。因此，合作者占优的环境会得到强化，进一步巩固这种稳定状态。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="结语畏威不畏德出于别无选择">结语：畏威不畏德，出于“别无选择”<a href="https://docs.hundao.xyz/blog/xiaoren#%E7%BB%93%E8%AF%AD%E7%95%8F%E5%A8%81%E4%B8%8D%E7%95%8F%E5%BE%B7%E5%87%BA%E4%BA%8E%E5%88%AB%E6%97%A0%E9%80%89%E6%8B%A9" class="hash-link" aria-label="结语：畏威不畏德，出于“别无选择”的直接链接" title="结语：畏威不畏德，出于“别无选择”的直接链接" translate="no">​</a></h2>
<p>综上，我认为<strong>环境资源压力</strong>和<strong>群体动态</strong>（竞争者占多数的现状）共同导致了”小人畏威不畏德“的出现，因为他们别无选择，只能竞争，无法合作。</p>
<p>这个模型解释了“小人畏威不畏德”并非天生道德败坏，而是严酷环境与群体博弈下的适应性策略。要改变这种现象，根本途径在于：一是改善基础生存条件，缓解资源约束；二是建立并维护公平、可信、能有效惩罚背叛、保护合作的制度，提供稳定的合作预期和制裁之“威”。</p>
<p>这印证了管子所言：“仓廪实而知礼节，衣食足而知荣辱”，也呼应了现代制度经济学的核心观点——好的制度能让坏人做好事，坏的制度能让好人做坏事。</p>
<p><em>“本文灵感源于与AI助手（DeepSeek-R1）的讨论，特此说明。”</em></p>]]></content:encoded>
            <category>Insights</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为什么做这个链游]]></title>
            <link>https://docs.hundao.xyz/blog/why-hun</link>
            <guid>https://docs.hundao.xyz/blog/why-hun</guid>
            <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[总的来说，我觉得这件事非常有趣。]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>总的来说，我觉得这件事非常有趣。</p>
<p>不仅因为我想制作一个自己喜欢的培育和养成游戏，更因为我能够构建一个新奇的、只涨不跌的经济系统，以及一个神奇的自动版税机制，这让我感到振奋。我希望能够尝试搭建一个真正具有经济正外部性的体系。我期待着理想中的链游崛起，推动一点点进步。此外，我也想探索链下玩法，设计一个离线PVP的休闲游戏，给自己过过瘾。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="缘起">缘起<a href="https://docs.hundao.xyz/blog/why-hun#%E7%BC%98%E8%B5%B7" class="hash-link" aria-label="缘起的直接链接" title="缘起的直接链接" translate="no">​</a></h3>
<p>2020年，我开始玩 Axie 链游，一下子就喜欢上了它的培育玩法。相比之下，链下部分的战斗游戏就显得很无趣。在这款游戏里，培育出特定技能组合的怪物并不容易，但一旦实现自己的设想，那种满足感难以用言语形容。</p>
<p>后来，我玩过一款做得很差劲的链游，名字就不说了。当时我心想，这么烂的游戏都有人玩，还能赚不少钱，做链游似乎挺容易，我上我也行啊。从那时起，做链游的念头开始萌发。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="模型与生态">模型与生态<a href="https://docs.hundao.xyz/blog/why-hun#%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%80%81" class="hash-link" aria-label="模型与生态的直接链接" title="模型与生态的直接链接" translate="no">​</a></h3>
<p>之后，我和朋友们有了很多新奇的想法，开始有些跃跃欲试。其实，我对做游戏本身兴趣不大，但对设计经济模型、生态系统和去中心化社区很感兴趣。比如，游戏的玩法、功能和技能设计等，都可以交给社区来完成和选择。玩家的创意是无限的，大家能想出很多有趣的点子。</p>
<p>这样，我们可以共同打造全新的生态系统，探索更合理、更良心的经济模式，而不是像很多链游那样搞庞氏骗局、只知道圈钱，甚至给WEB3带来负面影响。构建这样的系统既有趣又有成就感。而且，作为平台方还能轻松获得抽成收益。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="链下玩法">链下玩法<a href="https://docs.hundao.xyz/blog/why-hun#%E9%93%BE%E4%B8%8B%E7%8E%A9%E6%B3%95" class="hash-link" aria-label="链下玩法的直接链接" title="链下玩法的直接链接" translate="no">​</a></h3>
<p>另外，我想做这个链游，还因为我喜欢离线PVP游戏模式。像《海岛奇兵》，不用和其他玩家同时在线，想玩的时候随时能玩几局，每局只需三五分钟，很轻松，既休闲又有策略性。《海岛奇兵》开月卡后可玩性不错，但不开月卡可玩性就大大降低，最终由于月卡太贵，不知不觉就没人陪我玩了。</p>
<p>所以我想自己做一款类似的线下玩法，如果能有良好的可玩性，吸引玩家一起参与创作，就能与社区联动。例如，玩家可以分享自己设计的优秀地图，大家点赞形成排行榜；排行榜前列的地图可作为PvE的关卡Boss，地图作者会很有成就感，因为自己的创作得到了认可并应用到游戏中。而且，这种模式策略性强，防守方和进攻方都是玩家，能带来独特的乐趣。更重要的是，链下游戏可以免费提供给玩家，不用再为月卡纠结。至于运营成本，后面会提到。</p>
<p>如果能成功建立生态，依靠社区力量，基于NFT还能衍生出多种游戏模式。我想做的链下玩法只是其中之一，其他开发者若有创意，可利用链游的NFT接入系统，自由设计和开发各种玩法。如此一来，这个生态建立后将是所有人共享的。数字世界就该更自由。</p>
<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="版税机制">版税机制<a href="https://docs.hundao.xyz/blog/why-hun#%E7%89%88%E7%A8%8E%E6%9C%BA%E5%88%B6" class="hash-link" aria-label="版税机制的直接链接" title="版税机制的直接链接" translate="no">​</a></h3>
<p>链游模式有个显著优势，它不像传统游戏那样，为了运营和盈利设置大量收费点，如月卡或破坏游戏平衡的道具售卖。链游模式生存压力较小，可通过发币等方式融资。不过，我设计的经济模型无法发币融资，只能先为爱发电，等生态发展起来后，通过版税覆盖开发和运营成本，实现自给自足。</p>
<p>现有的版税机制一般基于交易抽成。比如A把作品卖给B，抽3成；B再卖给C，又抽3成。每次交易额都要给作者抽成，我觉得这不合理。因为我卖掉作品可能还亏本，但成本部分也被抽成了。</p>
<p>此外，现有 NFT 人为制造稀缺性，在数字世界明明能无限复制粘贴，却偏要模仿现实世界。所以我设计的经济模型消除了人为稀缺性，作品可无限复制，任何人都能获取。不过稀缺性依然存在，体现在版税最终会回馈给作者。这种稀缺性在于只有作者能获得收益，而作品本身可被无数人拥有。每次复制作品时，会将复制所得的一部分收益直接支付给作者。</p>
<p>我认为这种模式符合发展规律，未来很可能成为主流，无论是文章、音乐还是画作，或许都会采用这种模式。毕竟躺着赚钱谁不喜欢？人在家中睡，版税从天上来的梦想，从 Hun 开始，人人都能实现！</p>]]></content:encoded>
            <category>Hun</category>
        </item>
    </channel>
</rss>